\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{d}[1]{D{.}{.}{#1} }
\section{L'analyse économique}
\phantomsection

\subsection{Description}
Système distribué pour la surveillance et le contrôle „Smart House” se compose de deux sous-systèmes - le module client et serveur web. Le problème est résolu par le système de contrôle d'automatisme et de faciliter le suivi à distance d'objets physiques. Ce système offre la possibilité de visualiser l'état des objets en temps réel, visualisation de données historiques et peut contrôler certains paramètres (température, humidité, etc.).
Ce système exporte un certain nombre de fonctions (RESTful API) qui peuvent être accessibles par des applications tierces. Cela peut être créée une application mobile qui intègre avec ce système.

Ces systèmes sont de plus très populaire ces derniers temps. Je veux dire, il ya des solutions similaires sont déjà appliquées dans des domaines très spécifiques (sécurité, l'industrie lourde, etc.). Cependant, il ya peu de solutions universelles qui seraient disponibles pour les individus.

En Moldavie, il n'y a pas de tels systèmes. En règle générale, les grandes entreprises ou font leur propre système de contrôle ou en utilisant des produits coûteux et hautement spécialisés. Le problème est que dans les deux cas, le coût est extrêmement élevé et le système peut être utilisé que dans un seul but (absence de flexibilité).

\subsection{Planning}
Planification sera composé de suivre les étapes: détermination des objectifs, la détermination de la quantité de travail et la division des tâches, les implémentations de tâche.

\subsubsection{Objectifs}
La mise en œuvre réelle du système est la première itération de son cycle de développement. En conséquence, à ce stade, les principaux objectifs sont:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
    \item[--] Définition de l'architecture;
    \item[--] Le choix de la plate-forme technologique
    \item[--] Définition de l'API;
    \item[--] Mise en œuvre.
\end{itemize}
Étant donné que cette étape est fondamentale, sa réalisation doit être réalisée avec une qualité maximale. Itérations suivantes sont basées sur l'architecture existante.
Le car il ya des contraintes de temps, de sorte que le système doit être mis en œuvre modulaire - remplacement d'un module dans le système ne devrait pas affecter l'ensemble du système. Ces tâches peuvent être mises en œuvre en parallèle.

\subsubsection{L'évaluation du montant de travail}
Chaque itération du projet se compose de quatre étapes - planification, implémentation, tests, déploiement. Le plus cher sont les phases de mise en œuvre et d'essai, mais ces activités peuvent se dérouler simultanément. Pour la mise en œuvre nécessite plus de temps, nous allons répartir la charge entre plusieurs développeurs. Donc, nous devons réserver du temps pour les bugs critiques, optimisations possibles et éventuelles nouvelles fonctionnalités.

\subsubsection{Le temps destiné à l'accomplissement de projet et le calendrier}
Pour estimer le plus précisément lors de l'exécution du projet, nous allons séparer les processus complexes en petits sous-processus (activités). Les activités peuvent être estimés avec plus de précision, car ils représentent un ensemble de mesures simples qui peuvent être évalués. Il permettra d'économiser beaucoup de temps à étudier et à analyser les informations nécessaires avant le déploiement. Cela permettra d'améliorer la qualité de l'architecture du système.

Dans le tableau \ref{BriefSchedule} est représenté le calendrier du processus de développement du système.
Ils ont utilisé les notations suivantes: PM - project manager, SD - software developer, T- Tester, D- Designer, SA - system architect, PO - product owner, PC - personal computer, EA - enterprise architect.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Le calendrier}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{C{1cm}|C{4cm}|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}|C{4.5cm}}
        \hline
        Nr. & Nom de l'activité & Durée de l'activité (jours) & Travailleur & Qui approuve l'activité & Ressources utilisées \\
        \hline \hline
        1 & Définir les exigences & \multicolumn{1}{|c|}{8} & PM, SD, SA & PM, PO & Internet, PC\\
        
        2 & Conception de l'architecture (UML) & \multicolumn{1}{|c|}{15} & SA, SD & PM & Internet, PC \\
        
        3 & Étudier les technologies utilisées & \multicolumn{1}{|c|}{5} & SD, SA & PM & Internet, PC \\
        
        4 & La mise en œuvre du système (business logique) & \multicolumn{1}{|c|}{42} & SD & PM & Internet, PC, IDE, livres \\
        
        5 & Design graphique (UI/UX) & \multicolumn{1}{|c|}{10} & SD, D & PM, PO & Internet, PC, IDE, livres \\
        
        6 & Les tests (corriger les erreurs)  & \multicolumn{1}{|c|}{20} & SD, T & PM, PO & Internet, PC, IDE, livres \\
        7 & Déploiment & \multicolumn{1}{|c|}{2} & SD, SA & PM, PO & Internet, PC \\
        
        8 & Rapports & \multicolumn{1}{|c|}{2} & PM & PO & Internet, PC \\
         \hline
        & TOTAL & \multicolumn{1}{c|}{104} \\ \hline
        \end{tabular}
    }
\label{BriefSchedule}
\end{table}


Selon le tableau 4, l'heure approximative de la préparation de ce système est de 104 jours (plus encore 20 jours de réserves).
Donc, nous pouvons calculer le nombre de jours travaillés chaque travailleur.
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
  \item[--] Project Manager : 104 jours
  \item[--] System Architect : 30 jours
  \item[--] Software Developer : 102 jours
  \item[--] Tester : 20 jours
  \item[--] Designer : 10 jours
\end{itemize}

\subsection{L'analyse SWOT}
Le tableau \ref{swotAnalys} montre l'analyse SWOT du projet.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{L'analyse SWOT}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|C{7cm}}
        \hline
        Points forts & Points faibles \\
        \hline \hline
        1. Flexibilité aux besoins des clients & 1. Le coût élevé du projet \\
        2. Simplicité d'utilisation & 2. Le long développement \\
        3. Réutilisation des composants développés & \\
        \hline \hline
        Opportunités & Risques \\
        \hline \hline
        1. Possibilité d'ajouter des applications mobiles & 1. La probabilité de surcharge les serveurs avec le temps \\
        2. Revenu de la publicité dans l'application mobile & \\
        3. La possibilité d'attirer de nouveaux clients & \\
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{swotAnalys}
\end{table}

\subsection{La preuve économique}
Il est de bonne pratique de donner preuve, en termes économiques, l'efficacité d'un projet informatique. Cela permet de faire un plan d'affaires efficace et avantageuse.
Pour donner la preuve économique qualitative est nécessaire pour atteindre les objectifs suivants:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt, itemsep=3pt, parsep=1pt]
    \item[--] étude des aspects théoriques et méthodologiques de la planification d'entreprise en conditions de compétition;
    \item[--] spécifiant les indicateurs pour la preuve économique des business plans d'affaires;
    \item[--] recherche et analyse des risques;
    \item[--] étudier l'efficacité des critères d'évaluation des projets (à partir économiquement).
\end{itemize}

\subsubsection{Dépenses matérielles et immatérielles}
Matériaux coût direct est le coût des matériaux directs qui peuvent être facilement identifiés avec l'unité de production. Par exemple, le coût de verre est un coût des matériaux directs dans la fabrication de l'ampoule.
La fabrication de produits ou marchandises nécessaire matériau que l'élément principal. En général, ces matériaux se divisent en deux catégories. Ces catégories sont les matériaux directs et indirects matériaux. Les matériaux directs sont également appelés matériaux productives. Le matériel direct pour un développeur sert leur ordinateur de travail, et d'autres périphériques tels que lecteur flash CD-R et autres.

Les tableaux \ref{LongTermMaterial} et \ref{LongTermNonMaterial} matériaux sont présentés coûts à long et à court terme.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Matérielles actifs long terme}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{C{1cm}|C{5.5cm}|c|C{2cm}|c}
        \hline
        Nr. & Nom & Le prix, MDL & Quantité, unités & La valeur totale, MDL\\
        \hline \hline
        1 & PC development &  15199 &  2 & 30398 \\

        2 & PC &  8649 &  3 & 25947 \\

        3 & Hardware development kit & 1190 & 1 & 1190 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{TOTAL} & \multicolumn{1}{c}{57535} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{LongTermMaterial}
\end{table}


\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Actifs non-matérielles à long terme}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{C{1cm}|C{4.5cm}|c|C{2cm}|c}
        \hline
        Nr. & Nom & Le prix, MDL & Quantité, unités & La valeur totale, MDL\\
        \hline \hline
        1 & PyCharm &  3383 &  1 & 3383 \\
        
        2 & Enterprise Architect & 1900 & 1 & 1900 \\

        3 & Adobe Photoshop CC & 1360 & 1 & 1360 \\

        4 & Microsoft Windows 8.1 & 0 & 1 & 0 \\

        5 & Linux Mint & 0 & 3 & 0 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{TOTAL}& \multicolumn{1}{c}{6643} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{LongTermNonMaterial}
\end{table}

Les dépenses directes (tableau \ref{DirectMaterialCosts}) comprennent les produits logistiques qui seront utilisés pour le cycle de développement du projet.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Consommation matériels directes}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \hline
        Nr. & Nom & Le prix, MDL & Quantité, unités & La valeur totale, MDL\\
        \hline \hline
        1 & Le papier de bureau &  50 &  2 & 100 \\
        
        2 & Cahier & 12 & 6 & 72 \\
        
        3 & Stylo & 7 & 10 & 70 \\
        
        4 & Marqueur & 17 & 5 & 85 \\
        
        5 & Office board & 490 & 1 & 490 \\
        
        6 & VPS & 212.5 & 4 & 850 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{TOTAL} & \multicolumn{1}{c}{1667} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{DirectMaterialCosts}
\end{table}

\textbf{Conclusion:} Dans le tableau \ref{LongTermNonMaterial} sont indiquées les dépenses non-matérielles pour ce projet. Dans le tableau \ref{LongTermMaterial} sont décrits dépenses matérielles. Les dépenses totales pour les actifs matériels et non-matériels utilisés pour le développement de ce projet sont 66 218 lei.

\subsubsection{Les dépenses salariales}
Pour le travail, les travailleurs sont payés selon le plan tarifaire présentées dans le tableau \ref{SalaryExpenses}.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Salary expenses}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \hline
        Nr. & Poste occupé & Quantité des travaux, h & Prix individuelle, MDL/h & Salaire totale, MDL\\
        \hline \hline
        1 & System architect & 240 & 110 & 26400 \\
        
        2 & Project manager & 832 & 90 & 74880 \\
        
        3 & Designer & 80 & 81 & 6480 \\
        
        4 & Software Developer & 816 & 176 & 143616 \\
        
        5 & Tester & 160 & 52.8 & 8448 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{Rémunération pour les travailleurs}& \multicolumn{1}{c}{259824} \\ 
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{Fonds social (23 \%)}& \multicolumn{1}{c}{59759.52} \\ 
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{L'assurance médicale (4.5 \%)}& \multicolumn{1}{c}{11692.08} \\ 
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{Total rémunération}& \multicolumn{1}{c}{331275.6} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{SalaryExpenses}
\end{table}

Suivez plus de détails sur les calculs.:
\begin{eqnarray}
F_{rm} =  26400 + 74880 + 6480 + 143616 + 8448 = 259824 (MDL) , \label{PayOff}
\end{eqnarray}
Où \(F_{rm}\) est “Fondul de Retribuire a Muncii”, et sur sa base est calculé le \(FS\):

\begin{eqnarray}
FS =  F_{rm} \cdot C_{fs} , \label{FondulSocial}
\end{eqnarray}

Où FS est la somme des contributions pour l'Fondul Sociale (FS) et \(C_{fs}\) est quota de contribution pour l'Etat l'assurance sociale obligatoire (2015 – 23\%).

\begin{eqnarray}
FS = 259824 \cdot 0.23 = 59759.52 (MDL),
\end{eqnarray}
et
\begin{eqnarray}
AM = F_{rm} \cdot C_{am},
\end{eqnarray}

Où AM est l'Assurance Médicale et \(C_{am}\) est quota d'assurance médicale (2054 – 4.5\%). AM est calculée par

\begin{eqnarray}
AM = 259824 \cdot 0.045 = 11692.08 (MDL) ,
\end{eqnarray}

La charge totale de travail rétribution peut être calculée avec la formule suivante \(F_{rm} + FS +AM\).

\begin{eqnarray}
Total = 259824 + 59759.52 + 11692.08 = 331275.6 (MDL)
\end{eqnarray}

\subsubsection{Les dépenses indirectes}
Dans le tableau \ref{IndirectExpenses} sont énumérés les dépenses indirects. Pour calculer la consommation d'électricité, nous estimons qu'une PC consomme un maximum de 60W / h. Nous avons 5 ordinateurs (avec une consommation de 60W chacun), 104 jours (ou 832 heures) et une réserve de 150 W / h.
Donc, la consommation totale d'électricité sera calculé comme suit:

\begin{eqnarray}
\text{La consommation totale d'énergie} =  \frac{ 4 \cdot 450 \cdot 832 }{1000}  = 1497.6 kW
\end{eqnarray}

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Les dépenses indirectes}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \hline
        Nom & Mesure & Quantité & Tarif, MDL & Total, MDL\\
        \hline \hline
        Services Internet & Abonnement / mois &  4 & 175 & 700 \\
        
        Location de bureaux & contrat & 4 & 4120 & 16480 \\
        
        Office thé & boxes & 4 & 30 & 120 \\
        
        L'énergie consommée & KW/h & 1497.6 & 1.58 & 2366.2 \\
        \hline
        \multicolumn{4}{c|}{Total}& \multicolumn{1}{c}{19666.2} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{IndirectExpenses}
\end{table}

\subsubsection{Calcul d'amortissement }
Le tableau \ref{MaterialWearCost} montre l'amortissement de l'équipement qui a été utilisé pour l'exécution de ce projet. Chaque équipement dans le tableau suivant a la perte partielle des propriétés consommables et la valeur des ressources pendant leur utilisation, influencé par différents facteurs.
La formule de calcul est la suivante:

\begin{eqnarray}
FA = (V_ {i} \cdot T)/T_{1},
\end{eqnarray}

Où, 
\(FA\) -somme de l'amortissement annuel, MDL;
\(V_ {i}\) -  la valeur d’amortissement des immobilisations;
\(T_ {1}\) - période de fonctionnement;
\(T\) - durée d'utilisation de l'actif;

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Le coût d'usure}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|C{2cm}|c}
        \hline
        Matériau actif à long terme & Valeur initiale, MDL & Durée d'utilisation utile, mois & Dépenses d'usure, MDL \\
        \hline \hline

        PC & 56345 &  \multicolumn{1}{c|}{36} & 6260.56 \\
        
        Enterprise Architect & 1900 & \multicolumn{1}{c|}{24} & 316.67 \\

        Les outils de développement & 5933 & \multicolumn{1}{c|}{12} & 1977.67 \\

        \hline
        \multicolumn{3}{c|}{Total}& \multicolumn{1}{c}{8554.9} \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{MaterialWearCost}
\end{table}

Les outils de développement comprennent: PyCharm, Hardware development kit, Adobe Photoshop CC.

\subsection{Coût du projet}
Dans le tableau \ref{ProjectExpenses} est illustré le coût total du projet. Le coût total du projet peut être calculée en additionnant toutes les dépenses.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{Calcul du coût du projet}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|c}
        \hline
        Articles & Valeur, MDL & \% \\
        \hline \hline
        Dépenses salariales & 259824 &  72.27 \\
        
        Fonds social & 59759.52 & 16.67 \\
        
        L'assurance médicale & 11692.08 & 3.25 \\
        
        Les dépenses indirectes & 19666.2 & 5.47 \\
        
        Fond d’amortissement des actifs matériels & 8554.9 & 2.38 \\
        \hline
        Total & 359496.7 & 100.0 \\ 
        \hline
        \end{tabular}
    }
\label{ProjectExpenses}
\end{table}

\subsection{Les résultats financiers}
Norma planifié du profit je l'ai mis égal à 70\% du coût total du projet.
Donc, nous avons:

\begin{eqnarray}
PD = PC \cdot 0.7 = 359496.7 \cdot 0.7 = 251647.69
\end{eqnarray}

Où, PD - le profit planifié et PC - le coût total du projet.

Le profit brut (\(PB\)) on va calcule avec la formule suivante:

\begin{eqnarray}
PB = PC + PD = 359496.7 + 251647.69 = 611144.39
\end{eqnarray}

Le temps de récupération (\(T_ {\text{récupération}}\)) représente le rapport entre le coût total du projet et le profit planifié.

\begin{eqnarray}
T_ {\text{récupération}} = \frac{PC}{PD} = \frac{359496.7}{251647.69} = 1.43 ans
\end{eqnarray}

Le coefficient effectif est inverse proportionnel avec le temps de récupération.
\begin{eqnarray}
K = \frac{1}{T_ {\text{récupération}}} = \frac{1}{1.43} = 0.6993
\end{eqnarray}

Le prix est calcule avec la formule suivante:

\begin{eqnarray}
P = PB + TVA = 611144.39 + 122228.88 = 733373.27
\end{eqnarray}

Où, P - prix de marché, TVA - est égale avec 20\% du profit brut.

\subsection{Gestion des ressources humaines}

\subsubsection{Définition de GRH}
La gestion des ressources humaines (GRH) est l'ensemble des pratiques mises en œuvre pour administrer, mobiliser et développer les ressources humaines impliquées dans l'activité d'une organisation.

Ces ressources humaines sont l'ensemble des collaborateurs de tous statuts (ouvriers, employés, cadres) appartenant à l'organisation mais aussi – et de plus en plus – liés à elle par des rapports de sujétion (ainsi, les collaborateurs des sous-traitants sont considérés comme faisant partie de fait du périmètre des ressources humaines de l'entreprise)

\subsubsection{Objectifs du GRH}
Les objectifs de la GRH dans sa tentative pour aider l'organisation à devenir efficaces comprennent:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
\item[--]aider l'organisation à atteindre ses objectifs;
\item[--]augmenter les niveaux de satisfaction des employés au travail;
\item[--]développer et de maintenir un environnement de travail de qualité qui transforme le statut d'une organisation engagée dans une situation personnelle et sociale satisfaisante;
\item[--]communiquer aux politiques du personnel à tous les employés;
\item[--]aider à maintenir l'éthique professionnelle.
\end{itemize}

\subsection{Conclusion économique}
Analysant la projet économiquement „Smart House”, nous voyons qu'il est très rentable. La principale raison est qu'il est pratiquement le premier sur le marché (au moins localement). Ceci parce que le système est adaptable aux besoins des clients. Pour un prix relativement bas (industrielle), le client reçoit un prix que le client peut appliquer pour résoudre plusieurs problèmes. Le coût de ce projet peut être optimisée en utilisant un équipement moins cher et négocier leur salaire avec les employés. Cependant, sur la base de ma propre expérience, il est beaucoup plus sûr d'embaucher un spécialiste avancé (peut-être plus cher), car il est capable de livrer un produit de qualité supérieure.

Une autre façon de promouvoir le produit est d'infrastructures (SaaS - Software-as-a-Service). Cette méthode ne vend pas l'ensemble du produit, mais offrant le „loyer” du produit. L'inconvénient de cette méthode est à haut risque, donc je choisi la méthode plus sûre.

\clearpage